% Created 2014-10-12 sø. 19:40
\documentclass[presentation,smaller]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\usepackage[norsk]{babel}
\subtitle{Øving 6. Tema: funksjoner med vektorer, plotting, while }
\renewcommand\maketitle{\ntnutitlepage}
\renewcommand\alert{\textbf}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsection]\end{frame}}
\AtBeginSubsection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsubsection]\end{frame}}
\usepackage{minted}
\usetheme{ntnubokmaal}
\author{Benjamin Bjørnseth}
\date{\today{}}
\title{Øvingsforelesning i Matlab TDT4105}
\hypersetup{
  pdfkeywords={preallokering, skop, funksjoner med vektorer, funksjoner som parametre, while, plotting},
  pdfsubject={Tema: øving 6. Pensum: preallokering, skop, funksjoner med vektorer, funksjonsparametre, while, plotting},
  pdfcreator={Emacs 24.3.1 (Org mode 8.2.7c)}}
\begin{document}

\maketitle


\section{Gjennomgang av øving 5}
\label{sec-1}
\begin{frame}[label=sec-1-1]{Løsningsmetodikk}
\begin{enumerate}
\item Problemløsning først
\begin{itemize}
\item Tegn huset
\end{itemize}
\item Matlab sist
\begin{itemize}
\item Grip hammeren
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Funksjoner av vektorer}
\label{sec-2}
\begin{frame}[fragile,label=sec-2-1]{Konsept}
 \begin{enumerate}[<+->]
\item Funksjon $y = f(x)$:
\begin{itemize}
\item $f(x_1) = [f(x_1)]$
\item $f([x_1, x_2]) = [f(x_1), f(x_2)]$
\item $f([x_1, ..., x_n]) = [f(x_1), ..., f(x_n)]$
\item Eksempel: \texttt{sin(x)}
\end{itemize}

\item Funksjon $skalar = f(x)$
\begin{itemize}
\item Funger uansett hvor lang \texttt{x} er
\item Eksempel: \texttt{sum(x)}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-2-2]{Eksempler}
 \begin{enumerate}[<+->]
\item Lag en funksjon \texttt{f(x)} som regner ut $2\pi x$
\item Lag en funksjon \texttt{g(x)} som regner ut $f^2(x)$
\item Lag en funksjon \texttt{h(x, i)} som regner ut $\frac{x^i}{i!}$
\begin{itemize}
\item Estimer $e$ ved å bruke \texttt{h}!
\begin{itemize}
\item $e(x) =  \sum_{i=0}^\infty\frac{x^i}{i!}$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Plotting}
\label{sec-3}
\begin{frame}[fragile,label=sec-3-1]{Grafikk}
 \begin{itemize}
\item For visualisering
\item Plottfunksjoner:
\end{itemize}
\begin{itemize}[<+->]
\item \texttt{plot(xverdier, yverdier)}
\begin{itemize}
\item <.|only@.> Kan være lister, eller matriser (plott per kolonne)
\end{itemize}
\item \texttt{plot(x1, y1, x2, y2, ..., xn, yn)}
\begin{itemize}
\item <.|only@.> Flere plots samtidig (kan også være punkt)
\end{itemize}
\item \texttt{plot(yverdier)} 
\begin{itemize}
\item <.|only@.> Typisk blir x-verdier indekser (med mindre y-verdiene er komplekse)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-3-2]{Eksempel: sannsynlighetsfordelinger}
\begin{enumerate}
\item Plott en standard normalfordeling
\begin{itemize}
\item $f(x) =\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^2}{2}}$
\end{itemize}
\end{enumerate}
\pause
\begin{enumerate}
\item Plott en standard eksponensialfordeling
\begin{itemize}
\item \begin{equation*}
          f(x) = 
\begin{cases}
   e^{-x} & \text{if } x >= 0 \\
   0      & \text{if } x < 0
\end{cases}
\end{equation*}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Preallokering}
\label{sec-4}
\begin{frame}[fragile,label=sec-4-1]{Effektiv matlab}
 \begin{itemize}
\item Hvis du trenger en vektor, lag hele med en gang
\item Raskere enn å lage vektoren litt og litt
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{block}{Preallokering}
\begin{minted}[]{matlab}
v = zeros(0, 1, 100);
for i = 1:100
    v(i) = f(i);
end
\end{minted}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{block}{Uten preallokering}
\begin{minted}[]{matlab}
v = [];
for i = 1:100
    v(i) = f(i);
end
\end{minted}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-4-2]{Eksempel}
 \begin{enumerate}
\item Lag en funksjon \texttt{fibonacci(n)} som returnerer en liste med
fibonaccitallene $1$ til $n$. Lag to varianter:
\begin{enumerate}
\item En med preallokering.
\item En uten preallokering.
\end{enumerate}
\item Lag et script som måler forskjell i tid på regne ut \texttt{fibonacci(100000)}
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{While-løkker}
\label{sec-5}
\begin{frame}[fragile,label=sec-5-1]{En ny type løkke}
 \begin{itemize}
\item For-løkker: hvis du vet hvor mange ganger du vil gjøre noe.
\begin{itemize}
\item Eventuelt hvilke element du vil se på.
\end{itemize}
\item While-løkker: hvis du bare vet når du vil fortsette
\begin{itemize}
\item Eventuelt når du vil slutte
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{block}{For-løkke}
\begin{minted}[]{matlab}
function r = sum(v)
r = 0;
for i = 1:length(v)
    r = r + v(i);
end
\end{minted}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{block}{While-løkke}
\begin{minted}[]{matlab}
input = input_fra_bruker();
while ugyldig_input(input)
    disp('Ugyldig input.');
    input = input_fra_bruker();
end
\end{minted}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label=sec-5-2]{Eksempel: newtons metode}
 \begin{enumerate}
\item Skriv funksjonen \texttt{kvadratrot(tall)} 
\begin{itemize}
\item Bruk \sout{20 iterasjoner av} Newtons metode til å estimere verdien
\begin{itemize}
\item $rot^2 = tall \Rightarrow rot^2 - tall = 0$
\item Newtons metode estimerer nullpunkt til funksjon
$$x_i = x_{i-1} - \frac{f(x_{i-1})}{f'(x_{i-1})}$$
\end{itemize}
\item Skriv i hver iterasjon ut informasjon om utregningen på format
\begin{itemize}
\item \texttt{Iterasjon \#<i>: x\_<i-1> = <verdi>, x\_<i> = <verdi>}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-5-3]{While-løkker og preallokering}
 \begin{itemize}
\item Vi vet ikke hvor mange ganger løkken kjører
\begin{itemize}
\item Det er derfor vi bruker \texttt{while} og ikke \texttt{for}
\end{itemize}
\item Hvis vi skal produsere en vektor: hvordan kan vi vite hvor stor den må
være?
\pause
\begin{itemize}
\item Løsning: estimer, og øk eventuelt etter hvert. Kutt eventuelt bort ekstra
elementer til slutt.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-5-4]{While-løkker og preallokering: eksempel}
\begin{itemize}
\item Modifiser Newtons metode til å ikke skrive ut midlertidige resultater, men
returnere dem i en vektor.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{(Funksjoner som variabler)}
\label{sec-6}
\begin{frame}[fragile,label=sec-6-1]{Konsept}
 \begin{itemize}
\item Egentlig ikke noe nytt konsept.
\begin{itemize}
\item (Bare litt ny syntaks)
\end{itemize}
\item Man kan også se på en funksjon som et objekt som kan sendes rundt i koden
\begin{itemize}
\item Ikke bare en fil
\end{itemize}
\end{itemize}

\pause
\begin{itemize}
\item Eksempler:
\begin{itemize}
\item \texttt{integrer(funksjon, a, b)}
\item \texttt{finn\_nullpunkt(funksjon)}
\end{itemize}
\end{itemize}

\pause
\begin{itemize}
\item Gitt funksjonen \texttt{f(x)}:
\begin{itemize}
\item \texttt{min\_funksjon = @f} lager en ny variabel som referer til \texttt{f(x)}
\item \texttt{finn\_nullpunkt(@f)} kaller funksjonen \texttt{finn\_nullpunkt} med funksjonen
\texttt{f} som parameter.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-6-2]{Eksempel: numerisk integrering}
 \begin{itemize}
\item Estimer $\int_0^{100}x^2dx$ ved å bruke matlabs \texttt{integral}-funksjon
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-6-3]{Nytt konsept}
 \begin{itemize}
\item Kan lage funksjoner mens matlab kjører
\item Kan brukes for funksjoner med bare ett uttrykk som regner ut resultatet.
\end{itemize}

\pause
\begin{itemize}
\item Syntaks:
\end{itemize}
\begin{minted}[]{matlab}
min_funksjon = @(<parameterliste>) = <uttrykk>;
\end{minted}

\pause
\begin{itemize}
\item Eksempel:
\end{itemize}
\begin{minted}[]{matlab}
x_i_annen = @(x) x^2;
x_i_annen(2)
x_i_annen(5)
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-6-4]{Eksempel: parametriserte sannsynlighetsfordelinger}
\begin{enumerate}
\item Plott flere normalfordelinger med forskjellige forventningsverdier og
varianser
\begin{itemize}
\item Eksempelbilde på wikipedia.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-6-5]{Eksempel: generisk newtons metode}
 \begin{enumerate}
\item Modifiser newtons metode til å fungere for vilkårlige funksjoner
\begin{itemize}
\item Nytt navn: \texttt{finn\_nullpunkt(f, df)}
\end{itemize}
\item Bruk den nye newtons metode-funksjonen til å implementere \texttt{kvadratrot}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-6-6]{Eksempel: arrayfun}
 \begin{itemize}
\item Matlabfunksjonen \texttt{arrayfun} kaller en gitt funksjon for hvert element i en
gitt liste.
\item Bruk \texttt{arrayfun} til å estimere flere verdier av $e^x$ ved hjelp av \texttt{h(x,
     i)} fra tidligere eksempel.
\end{itemize}
\end{frame}
% Emacs 24.3.1 (Org mode 8.2.7c)
\end{document}